%%%%%%%%%%%%%%%% AÉLIORATION À FAIRE : %%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ajouter des questions avec des shémas à compléter à l’aide de la config donnée
% faire compléter des shémas avec modèle planétaire ET énergétique 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre C4.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
% Réglages couleurs
\definecolor{couleurUn}{rgb}{.9, .4, .4}
\definecolor{couleurDeuxS}{rgb}{.4, .8, .6}
\definecolor{couleurDeuxP}{rgb}{.1, .6, .3}
\definecolor{couleurTroisS}{rgb}{.6 .7, .85}
\definecolor{couleurTroisP}{rgb}{.15, .4, .7}
%----------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD1.} Tableau périodique et configuration électronique}
%
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Établir la configuration électronique d'un atome.}
  \comp{APP}{Rechercher l'information utile}
  \comp{COM}{Présenter une démarche de manière claire}
\end{competences}
%---------------------------------
\begin{contexte}
  Vers la fin du XIX\ieme{} siècle, la notion d'élément chimique est acceptée 
  depuis longtemps et les chimistes ont déjà réussi à en isoler plus de 
  soixante différents. 
  
  Les classer devient alors une nécessité.
  
  \textbf{Problématique :} comment est organisé le tableau périodique et
  quelles informations peut on en tirer ?
\end{contexte}% Réglages couleurs
\definecolor{couleurUn}{rgb}{.9, .4, .4}
\definecolor{couleurDeuxS}{rgb}{.4, .8, .6}
\definecolor{couleurDeuxP}{rgb}{.1, .6, .3}
\definecolor{couleurTroisS}{rgb}{.6 .7, .85}
\definecolor{couleurTroisP}{rgb}{.15, .4, .7}
%-----------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
\docL[sidebyside, lefthand ratio = .7]{La classification de Mendeleïev}{classification}
  Le chimiste russe Dimitri Ivanovich Mendeleïev propose en 1869 une 
  classification audacieuse: il s'est aperçu qu'en rangeant les éléments par 
  \emph{masse atomique croissante}, il apparaissait une certaine 
  \emph{périodicité des propriétés de des éléments.} Il en déduit des critères
  de classement et construit ainsi sa classification.
  
  Il pousse même son raisonnement jusqu'à laisser des vides dans sa 
  classification en prédisant l'existence d'éléments alors inconnus, ainsi
  que leur propriétés.
  
  Sa classification connaît un grand succès lorsque, quelques années plus 
  tard seulement, on découvre de nouveaux éléments qui correspondent à la 
  description de Mendeleïev.
  
  Dans sa version moderne, les éléments chimiques  rangés, non pas masse 
  atomique, mais par  nombre de protons $Z$ croissant (C'est pourquoi $Z$ est 
  aussi appelé le \emph{numéro atomique}).
  
  De plus les éléments ayant des propriétés similaires sont placé dans une 
  même colonne.
  \tcblower
  \includegraphics[scale=.45]{mendeleiev}
%
\docL[sidebyside]{Quelques éléments chimiques}{elt}
\rowcolors{2}{couleurDoc!20}{}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
  \textbf{$ \symbf{Z} $} & \textbf{Élément} & \textbf{Symbole} \\
  \toprule
  1  & Hydrogène & H  \\
  2  & Hélium    & He \\
  3  & Lithium   & Li \\
  4  & Béryllium & Be \\
  5  & Bore      & B  \\
  6  & Carbone   & C  \\
  7  & Azote     & N  \\
  8  & Oxygène   & O  \\
  9  & Fluor     & F  \\
\end{tabular}
\tcblower
\centering
\rowcolors{1}{couleurDoc!20}{}
\begin{tabular}{ccc}
  10 & Néon      & Ne \\
  11 & Sodium    & Na \\
  12 & Magnésium & Mg \\
  13 & Aluminium & Al \\
  14 & Silicium  & Si \\
  15 & Phosphore & P  \\
  16 & Soufre    & S  \\
  17 & Chlore    & Cl \\
  18 & Argon     & Ar \\
  \bottomrule
\end{tabular}
%
\docL[sidebyside]{Couche et sous-couche électroniques}{couches}
\begin{itemize}
  \item Les électrons se répartissent en \emph{couches électroniques}, 
  chacune repérée par un chiffre $n$.
  \item chaque couche est divisée en \emph{sous-couches électroniques}, 
  notées, $s$, $p$, $d$, $f$.
  \item La \emph{\textcolor{red}{configuration électronique}} indique la 
  répartition des électrons dans les différentes couches et sous-couches.
  
  À l'état fondamental, les électrons remplissent les sous-couches dans 
  l'ordre suivant: $1s$, $2s$, $2p$, $3s$, $3p$, $4s$, $3d$, $4p$...
  \item On écrit la configuration électronique en indiquant le nombre 
  d'électrons dans les sous-couches \emph{en exposant}.
\end{itemize}
\tcblower
\textit{Exemple: le silicium possède 14 électrons:}
\[
  \text{\ch{14Si} : } \textcolor{couleurUn}{1s^2} ~ 
  \textcolor{couleurDeuxS}{2s^2} ~ \textcolor{couleurDeuxP}{2p^6} ~ 
  \textcolor{couleurTroisS}{3s^2} ~ \textcolor{couleurTroisP}{3p^2}
\]

\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  % Réglages dimensions
  \newcommand{\elec}[3]{	\draw[fill=#1] (#2:#3) circle(.15)}
  \newcommand{\rN}{.4}
  \newcommand{\rUn}{1}
  \newcommand{\rDeux}{2}
  \newcommand{\rTrois}{3}
  % figure
  \draw[fill=black!90] (0,0) circle(\rN) 
  node {\tiny\bfseries\textcolor{white}{$Z=14$}} ;
  % n = 1
  \draw[couleurUn, thick] (0,0) circle (\rUn);
  \node[fill=gray!15] (1s) at (0:\rUn ) {\textcolor{couleurUn}{\bfseries 
      1s}} ;
  % 
  \elec{couleurUn}{45}{\rUn};
  \elec{couleurUn}{-90}{\rUn};
  % n = 2
  \draw[couleurDeuxS, thick] (0,0) circle (\rDeux - .15); %2s
  \draw[couleurDeuxP, thick] (0,0) circle (\rDeux + .15); % 2p
  \node[fill=gray!15] (2s) at (0:\rDeux - .2 ) {\textcolor{couleurDeuxS}{ 
      \bfseries2s}} ;
  \node[fill=gray!15] (2p) at (10:\rDeux + .2 ) 
  {\textcolor{couleurDeuxP}{\bfseries 2p}} ;
  % 
  \elec{couleurDeuxS}{-90}{\rDeux - .2};
  \elec{couleurDeuxS}{150}{\rDeux - .2};
  % 
  \elec{couleurDeuxP}{40}{\rDeux + .2};
  \elec{couleurDeuxP}{100}{\rDeux + .2};
  \elec{couleurDeuxP}{180}{\rDeux + .2};
  \elec{couleurDeuxP}{220}{\rDeux + .2};
  \elec{couleurDeuxP}{280}{\rDeux + .2};
  \elec{couleurDeuxP}{340}{\rDeux + .2};
  % n = 3
  \draw[couleurTroisS, thick] (0,0) circle (\rTrois - .15); %3s
  \draw[couleurTroisP, thick] (0,0) circle (\rTrois + .15); % 3p
  \node[fill=gray!15] (3s) at (0:\rTrois - .23 ) 
  {\textcolor{couleurTroisS}{\bfseries 3s}} ;
  \node[fill=gray!15] (3p) at (10:\rTrois + .23 ) 
  {\textcolor{couleurTroisP}{\bfseries 3p}} ;
  % 
  \elec{couleurTroisS}{50}{\rTrois - .15};
  \elec{couleurTroisS}{200}{\rTrois - .15};
  % 
  \elec{couleurTroisP}{70}{\rTrois + .15};
  % \elec{couleurTroisP}{190}{\rTrois + .15};
  \elec{couleurTroisP}{300}{\rTrois + .15};
\end{tikzpicture}
\end{docs}
%-----------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\begin{enumerate}
  \item En quoi la démarche de Mendeleïev était-elle audacieuse? \refDoc{classification}
  \item Dans le tableau périodique, une colonne est appelée une \emph{famille
    chimique}. Justifier l'utilisation de ce mot. \refDoc{classification}
  \item Donner la configuration électronique du carbone. \refDoc{elt} \refDoc{couches}
  \item La couche de valence est la dernière couche en cours de remplissage.
  
  Identifier la couce de valence pour le carbone et le nombre d'électrons 
  qu'elle contient.
  \item Compléter l'extrait du tableau périodique ci-dessous avec le symbole
  des éléments chimiques et leur configuration électronique. On pourra 
  n'indiquer que la couche de valence pour plus de lisibilité.
  
  \begin{tikzpicture}[scale=1.86]
    \definecolor{couleurP}{rgb}{1, .9, .6}
    \definecolor{couleurS}{rgb}{.9, .9, 1}
    \definecolor{couleurGN}{rgb}{.95, .95, .2}
    \tikzstyle{s}=[rectangle, fill=couleurS]
    \tikzstyle{p} =[fill=couleurP]
    \tikzstyle{gn} =[fill=couleurGN]
    \tikzstyle{vide} =[draw]
    \tikzstyle{case}=[minimum height=1.7cm, text width=1.5cm, text centered]
    % Bloc s
    \node[case, s] (H) at (1,0) {};
    \node[case, vide] (He) at (8,0) {};
    \node[case, s] (Li) at (1,-1) {};
    \node[case, s] (Na) at (1,-2) {};
    \node[case, s] (Be) at (2,-1) {};
    \node[case, s] (Mg) at (2,-2) {};
    % bloc p
    \node[case, p] (B) at (3,-1) {B \\ $ 2s^2~2p^1 $};
    \node[case, p] (C) at (4,-1) {};
    \node[case, p] (N) at (5,-1) {};
    \node[case, p] (O) at (6,-1) {};
    \node[case, p] (F) at (7,-1) {};
    \node[case, p] (Ne) at (8,-1) {};
    % 
    \node[case, p] (Al) at (3,-2) {};
    \node[case, p] (Si) at (4,-2) {};
    \node[case, p] (P) at (5,-2) {};
    \node[case, p] (S) at (6,-2) {};
    \node[case, p] (Cl) at (7,-2) {};
    \node[case, p] (Ar) at (8,-2) {};
    % Numérotation colonnes
    \node[above of = H]{\textcolor{gray!90}{\textbf{1}}};
    \node[above of = Be]{\textcolor{gray!90}{\textbf{2}}};
    \node[above of = B]{\textcolor{gray!90}{\textbf{13}}};
    \node[above of = C]{\textcolor{gray!90}{\textbf{14}}};
    \node[above of = N]{\textcolor{gray!90}{\textbf{15}}};
    \node[above of = O]{\textcolor{gray!90}{\textbf{16}}};
    \node[above of = F]{\textcolor{gray!90}{\textbf{17}}};
    \node[above of = He]{\textcolor{gray!90}{\textbf{18}}};
    % Numérotation lignes
    \node[left of = H]{\textcolor{gray!90}{\textbf{1}}};
    \node[left of = Li]{\textcolor{gray!90}{\textbf{2}}};
    \node[left of = Na]{\textcolor{gray!90}{\textbf{3}}};
  \end{tikzpicture}
  \item Identifier le point point commun entre les éléments d'une même ligne,
  d'une même colonne.
  \item En quelques lignes, comment on peut déterminer la position d'un 
  élément chimique en connaissant la configuration électronique de l'atome
  correspondant.
  \item On peut découper le tableau précédent en deux blocs : identifier les 
  en précisant sur quel critère on peut faire ce découpage. Attention, 
  l'hélium est un cas particulier.
\end{enumerate}
\end{document}
